沉殿半年首次開腔談香港 蔣雅文：香港是娘家 未能站上前線感內疚

台北中山區的赤峰街，原本是一條不起眼的舊街道。近年有不少有個性的咖啡店、書店進駐，令這老宅舊巷搖身一變成為「文青區」。而在些直巷橫里間，有一家小店「心地日常」，售賣手做酒釀湯圓，老闆娘是 Mandy 蔣雅文，當日放下演藝人身份毅然移居台灣，不覺已經 12 年。

人在台灣，心在香港。過去半年她和大部分香港人一樣，緊盯著新聞直播，為年輕人痛心，為自己的不作為內疚，每日寢食難安。過去這段時間亦不斷有台灣記者希望訪問她這個「前香港明星」，但她卻認為自己並無資格說甚麼，一一推卻訪問邀約；沉殿半年，她整理好情緒和想法，準備好把最揪心的感受，從頭到尾說一遍。

「經過大半年會想做這個訪問，如果我說的話可以為年輕人帶來一些正面的安慰，這已經值得。」

像貓的蔣雅文

走進「心地日常」，就會見到一頭白犬。牠總是捲縮在暗角，冷淡又不愛交際。蔣雅文某天在領養中心見到牠，覺得性格和自己很像，「明明是狗，性格卻像貓」，把心一橫就將牠帶回家。

蔣雅文性格也像貓，走路時總帶點慵懶的自在。她自言小時候在學校已經是「隱形人」，到現在仍然是慢熱又內向。

很難想像這種性格的人，曾經走進過五光十色的娛樂圈。她坦言即使入行後亦不享受面對鏡頭，每逢明星大合照，她都不會爭取站在中間增加曝光。所以她在娛樂圈總是格格不入，也沒交到幾個朋友，經理人替她不值，罵她做人太笨，而圈內人都說她是「外星人」。

這樣的生活過了好幾年，她意識到自己原來「入錯行」。12年前的某天，她毅然離開，到台灣展開新生活：「當時我已經25、26歲，我恐懼青春已經不多了，我希望在一個地方，徹徹底底從零開始，並訓練自己的生存能力。台灣就成為了我的選擇。」

在香港，她總是不夠外向、主動，因此錯失了不少機會，令她挫折和自悲，常常質疑自己的能力。來到台灣，她開始了解自己的優點，「離開香港後，發現原來可以有很多生活方式……懂得愛自己，你才會有其他的可能性。」

「台灣未必可以為你賺到所謂的一桶金，或者給你很富裕的物質需求，但在這裡賺到我所需要的生活。」

做個心地善良的人

「這 12 年不枉過，將我由一個花瓶，訓練成一個有能力、可以獨立生活的人。」

要在台灣創業不容易，蔣雅文做過不同類型的小生意，失敗過幾次。初來報到不懂台語，找廠商談生意總是被欺負。如今她學會帶一袋檳榔和台灣啤酒，生意就易談得多。

在台北的頭四年，蔣雅文拼命工作，終於捱壞身體，於是她就拖著倦累的步伐到花蓮休養。某一日，她在花蓮遇見一間荒廢的日式舊房子，房子外觀尚算不錯，內裡卻亂七八糟。蔣雅文決定把老房子租下來，花了八個月時間修復房子，同時也是在修復自己。

她在這裡開了一間名為「心地日常」雜貨店，也賣手工酒釀湯圓和雪花冰。「心地」二字在日語意指舒適放鬆的感覺，是蔣雅文需要的生活方式；用香港語境「心地」意指善良，是蔣雅文待人處事的目標；用台灣語境去理解，「心地」又可以解作「讓心安定下來的土地」。

後來蔣雅文結婚，與丈夫返回台北生活，並在赤峰街這裡開設「心地日常」的台北店。花蓮店則交托爸媽打理。

別對年輕人太苛刻

但無論她如何融入和享受台灣的種種，香港依然是她無法忘懷的根，「它是我的娘家。有種娘家被人拆樓的感覺……」

去年6月香港抗爭運動爆發，蔣雅文當時身處台灣。

運動之初，總有台灣記者守在蔣雅文的小店門口，希望她以「前香港藝人」的身分說兩句。但她總怕被人斷章取義，也怕自己未準備好去說香港的事情。這期間也有傳媒想找她聊一些吃吃喝喝的輕鬆生活題目，她更覺得時機不妥，結果半年來她都拒絕受訪，所以作為其中一個在台灣最有知名度的香港人，她一直都沒有在傳媒的空間中出現過，直到收到我們的邀約，她覺得經過半年的沉殿後，是時候發聲。

她對這次訪問特別重視，擔心自己詞不達意，就在前一晚就把想說的整理成十多頁的稿子，「很想把想對香港人說的一次說完」。

坐在鏡頭前，蔣雅文堅定地表態：她佩服如此多香港人願意站出來抵抗，更佩服香港人的意志力和鬥心，香港人令世界對抗爭者的角色括目相看，她為此感到無比自豪。

雖然她曾經回香港，參加過有不反對通知書的遊行，但心底她總自覺，自己只是在安全自由的台灣隔岸觀火，「嚴格來說，我有點置身事外，有時我很慚愧。每一日看新聞，就算看到哭又怎樣？」

「有很多人覺得，沒有站在最前面，沒有真正為大家做甚麼而感到內疚，其實我都是其中之一。」

過去這七個月，香港人流過無數血和淚，即使身處異地，每當想起香港年輕人的處境，蔣雅文都會紅了眼眶，「曾經有一段很情緒化的時間，我相信我不在香港，但某種情緒狀態是與他們一體的，可以感受到他們面對的恐懼及無助。」

語言觸動了情緒，蔣雅文提到香港年輕人，淚水從的眼角滑落，她說，人愈大、愈容易感觸，「他們只有十幾、二十歲，你究竟要求他們做甚麼？不要太苛刻，他們只是以可用的任何方法去嘗試。可能有地方做得不好，或者情商不夠高，情緒控制不夠好，但他們已經很努力。」

香港未來何去何從，沒有人能預計，何況是已經離港 12 年的人，但她仍然相信，前路會有希望，「所有事都會向好的方向發展，就算現在看起來不夠好，只是時候未到。我希望在有生之年可以見到這一日。」

台灣選民蔣雅文

1 月 11 日將會是台灣大選，移居台灣 12 年已經有投票權，她亦會在星期六投票，她亦發現愈來愈多香港人關注台灣選舉，「對於很多人來說，台灣可能是他們嚮往的未來及地球的一塊重要拼圖……香港人很在乎這塊拼圖能否成功拼上去，這是人之常情」。

她沒有明確透露自己的投票意向，只說會支持民主、人權、環保等普世價值的一方，但無論如何，她都希望每個人珍惜自己手中的一票，「每人一張選票，每人都有一次自私的機會……放棄選票的人，是放棄了改變社會的機會，放棄了自己、放棄了發言權。」

走在台北巷弄間，蔣雅文慵懶、淡然的背後，藏著強大的信念、關懷，還有愧疚。

Source:

手足打死都割

印象中係ig都表過好多似態

女神

幫手關照喺台灣手足就得

係唔係右邊嗰個？

Who

李逸朗個FRD 嘛

佢飛過幾次返黎一齊行

好似唔係

不過都幾佩服佢, 係英皇唔聽話得罪人俾人放逐去台灣一路發展到而家
當年好似話唔俾好人老細食所以被雪藏

mandy都唔識
走左就唔好望返轉頭

寧願唔上位都唔坐大脾

「離開香港後，發現原來可以有很多生活方式……懂得愛自己，你才會有其他的可能性。」

唔想係英皇度做。。。

想喊

「他們只有十幾、二十歲，你究竟要求他們做甚麼？不要太苛刻，他們只是以可用的任何方法去嘗試。可能有地方做得不好，或者情商不夠高，情緒控制不夠好，但他們已經很努力。」

Mandy~

睇ig番過黎區議會投票又翻過黎行街，都唔算第一次表態啦

唔係，呢個好似Maggie 嚟

識mandy都差唔多全部3張了，8,90後xanga女神

當年仲識佢個妹添
佢兩姐妹感情好好

一路都覺3T 入面最靚係佢

CLS 正到出哂血 咁都唔紅其實大家都明點解架啦

ig成版都係自拍
一張關於香港嘅都冇
話就話食唔安瞓唔落
咪又係吃喝玩樂
半年前台灣搵佢訪問 佢推
而家又突然蒲頭話自己黃絲
學人做tommy借黃上位?
追捧佢嗰班唔好戇鳩 呢條女根本都未搣甩浸mk除 一直都想紅 就係受唔住香港藝人壓力 話退出娛樂圈 咪又係走去做代言 收皮啦

係佢嚟㗎屌
當年傳佢整容添啦
你哋唔識扮咩識呀 出嚟話自己黃絲就大曬咩

點解退出娛樂圈之後改完名
而家又改返蔣雅文？

睇左「沈澱霞半年首次開腔談香港」

人美心善

有啲名氣公開表態
又無要求啲乜
OK啦
成日有人話啲名人走去撐藍唔撐黃
但事實係撐黃又要俾人審查一大輪
係咪真心
有咩證明
FB同IG逐張相逐句說話同佢計數
大鑊過考DSE
嚴謹過驗屍
少少事就話人偽黃、抽水
全面批鬥
咁點會多人願意出聲撐黃？

好想1同mandy一齊上前線呀

佢之前好少表態，
懷疑佢接左香港公司job在身

Name?

OK

妹

做個訪問=想上位

佢自己講話半年前推咗台灣記者
而家又無啦啦出嚟講

個格甩底

投票畀小英呀

佢一直想上位㗎喎 時不時就出嚟蒲頭賺錢 定佢將自己界別做kol 所以佢覺得自己退出咗娛樂圈？

你個名......

00後手足識唔識佢?

係mandy嚟喎

係佢黎架

Maggie短髮架 呢個係佢黎

所以咪唔訪問囉，因為實會有你呢一類嘅人去judge

我都係佢而家去左邊

人地自己話走的，
唔好鳩up，追返佢既新聞

妹就好似返左香港，再讀書

剛出道個樣唔多開胃喎，yumiko同maggie順眼過佢，mandy退出娛樂圈之後，喺xanga有大量自拍，忽然靚咗勁多，然後突然變女神。

其實見到don喺隔離就可以confirm

who
去返娛樂台啦

達哥一個月唔講就比人屌

咪就係多得你呢類人，所以黃色經濟圈好難做，做唔大
遲表態又話偽黃
一直關注又話睇唔出
做訪問又話係想上位
想支持下都咁多批鬥，仲有邊個想撐

有兩次遊行都見到佢

借位
[推上熱門] 主線任務以人權法為武器爭取普選立法會 + 輸打贏要戰術

退一萬步講
就算出聲撐黃係為名氣
有乜問題？
即係撐黃係宗教嚟
必須身心靈合一完全忠誠奉獻
唔俾有半點私心
呢種精神潔癖係好事？
如果撐黃係可以令人搵到錢
引來更多人撐黃
咁先可能真正做起黃色經濟圈
有乜唔好？

之前遊行有見過佢同佢老公 真女神

Follow緊佢ig！
佢出過十鳩幾萬個story表態啦，六月開始！
唔駛下下話人搏上位，人地而家又唔係靠娛樂圈搵食！

其實佢都已經係普通台灣人，冇義務要出任何聲。

其實雨革嗰時佢已經係黃

雖然之前佢同李逸朗單嘢真係搞到好柒
但佢唔會係偽黃先

唔得架
有班人要求啲名人出得聲撐
就要時時刻刻分分秒秒都撐
飯都唔俾食餐好
睇場戲都犯下滔天大罪
哦
有手足被捕嗰日
你個仆街去同屋企人慶祝生日？
一定係偽黃！！！！！
全面批鬥

痴鳩線

咁而家又衝出嚟？？？
佢嗰陣有開聲邊個會judge

終於有明眼人
佢嗰陣根本仲唔靚 街邊貨色
後期突然變樣

其實好多明星都唔係香港籍
冇義務出任何聲

唔知點解佢相無post
有睇開佢story
佢有返香港去遊行
前排係台灣舉埋 光復香港時代革命旗

佢都嫁左人 係台灣開開心心
唔需要咩搏上位

台灣大選囉，要賴嘅應該係點解立場去左台灣
之前唔訪問就話人前後不一，咩心態

Story多啲表態
區議會都有返香港投票
最近同佢老公仲有狗仔去露營係營到有掛光復香港時代革命既旗

佢6月已經返黎遊行 同叫人投票

佢叫左右隔離既鋪頭拍片寫野支持香港，有follow開佢嘛？

「曾經有一段很情緒化的時間，我相信我不在香港，但某種情緒狀態是與他們一體的，可以感受到他們面對的恐懼及無助。」

呢段先係重點
情感上命運共同體
一個民族既誔生

Cls，你係咪hi大左，你既支持就係支持

有小小名氣支持就拎光環，好心咪撚on9

中間點心師傅整緊春卷

唔講以為你同佢好熟定抑或呢啲只係你嘅interpretation

雞排妹同mandy 真係女神啦

淫kay 喎

佢不嬲都黃架啦

邊到講

蔣雅榮有印象d

Btw mandy

好心你唔係關注開
就唔好見到篇訪問唔理三七廿一屌咗先

有follow開都知六月開始已經有表態
有飛返嚟香港行街同投票
有講感受仲有叫台灣人寫香港加油等等
只係你自己膚淺乜都見唔到就衝出嚟話人扮黃

我淨係記得佢幾年前話娛樂圈好黑暗 要退出
點知又返黎接勁多廣告
賺香港錢 但返台灣生活
依加出黎 寧願佢唔好出聲啦

有冇咁老我仲未三張

諗起呢個post

蔣雅文幾撚時收皮

sony代言，佢識拍照：

有Mandy點可以無呢張相

欣賞佢黃

但佢一向都係彈出彈入拎noise果種人，
唔太鐘意佢

佢個妹成日出現喺佢個ig

人地有返來遊行，有返來投票

你呢？麻包袋未？火燒狗屋未？
用高門檻屌鳩人邊個唔識？

簽呀, 仲差 64,851...

冇波

師兄口賤

推

respect

Follow左咁多年 由2014特登返香港 到今年做到幾多得幾多
一直都係撐自己人 啲分化撚又屌

收皮啦
人哋經歷啲咩有咩壓力
你乜撚都唔知
都有得怪人
誅心論？
block

【第廿壹期牆紙】 2020·願

FB :
TG :

同係英皇

我愛你

中學好中意佢
在吊車逼完對望捱時間...

佢ig成日有出聲 邊到沉寂半年？

又一個嚴以待人 寬以律己嘅人

佢ig story有不停post反送中
咪屈啦

反觀迖狗

係

Push

唉屌
佢得返半邊肺就算啦
有心已經好夠
謝謝公開支持

個好明顯係啲attention seeker兼hater
過咗7個月，仲無成長過
見人讚就hate
為佢可悲

細個好鐘意佢唱d歌，果然無鐘意錯

上面班分化撚想點
如果唔出聲又會俾你地屌
依家準備好心情公開接受訪問又話係搏出位

人哋返嚟香港遊行都好多次啦你老母，你縮返入閪先
一早有表態你唔知又屈鳩人

好多五毛入黎中傷分化

我屌你老母啦

show blocked user - 比卡走召

蔣雅榮家姐